Наступило ближайшее будущее автобаны и дороги в городах наводнены электромобилями!
Свободный рынок позволяет каждому производителю автомобилей,
существующему еще с 20 века, выпускать широкий модельный ряд устройств, сильно
отличающихся от своих предшественников на органическом топливе.
Огромное количество крупных и мелких компаний снабжают автозаводы
всеми необходимыми комплектующими начиная от дворников и брызговиков, заканчивая
электромоторами и тяговыми аккумуляторными батареями.

На тяговом аккумуляторе автомобиль может проехать относительно небольшое расстояние
--- в среднем, 400-500 километров. Затем, ему нужно перемещаться к зарядной станции
или центру сервисного обслуживания.

На зарядной станции можно не спеша зарядить батарею за 45-50 минут. На
автоматизированном центре сервисного обслуживания аккумуляторное устройство
могут быстро заменить за 3-4 минуты. Естественно, центры обслуживания пользуются
заслуженной популярностью.

Однако, при большом количестве производителей аккумуляторных батарей, огромном
количестве электромобилей и сотнях различных компаний, держащий центры сервисного
обслуживания возникает проблема доверия: действительно ли в обмене между
транспортным средством и центром обслуживания участвуют только качественные
батареи, ведь получив батарею с израсходованным ресурсом зарядов автомобиль
рискует застрять где-то в пути, а станция сервисного обслуживания будет терпеть
убытки, связанные с необходимостью обновления своих складских запасов. 

Поэтому необходимо написать программное обеспечение для использования участниками
обмена, которое бы позволяло гарантированно проверять качество аккумуляторных
батарей, автоматизировало бы процесс ведения сделки по оказанию услуг сервисным
центром, а также обеспечивало вы финансовое сопровождение всех необходимых операций
без привлечения человека: ведь не только станция может быть автоматической,
но и электромобиль может оказаться беспилотным.

Чтобы исключить возможность злонамеренных действий со стороны каждой из сторон
участвующей в системе экономических взаимоотношений: компании производителя ПО,
производителя батарей, электромобиля и центра сервисного обслуживания,
программное обеспечение должно быть разработано на базе платформы распределенного
реестра. Это позволит решению обладать следующими преимуществами:
\begin{itemize}
    \item Нет единой точки компрометации - код децентрализованного приложения
    будет выполняться на узлах сети блокчейн - валидаторах сети, а изменения в
    данных, принятые в ходе исполнения кода, будут многократно перепроверяться
    всеми другими узлами.
    \item Нет единой точки хранения данных - код приложения и данные хранятся
    одновременно на всех узлах сети блокчейн, контролируемые криптографической
    связностью данных. Это, вместе с предыдущим пунктом, позволяет гарантировать,
    что никакой из участников системы не сможет поменять свои договоренности
    ''задним числом'' или, подменив код приложения, заставить взаимодействовать
    участников по новым, неизвестным для них правилам.
    \item Нет единой точки входа, что позволяет участникам избегать атак,
    построенных по принципу man-in-middle. 
    \item опирающаяся на безопасность и простоту сети блокчейн экономическая
    модель будет поддерживать мотивацию участников системы к честному
    поведению и продолжению взаимодействия.
\end{itemize}

\subsection*{Участники взаимодействия}

При разработке программного обеспечения должно учитываться взаимодействие
следующих сущностей:

\begin{itemize}
    \item \textbf{производитель программного обеспечения} - выполняет развертывание
    системы: распространение скриптов между участниками системы, регистрацию
    смарт-контрактов, а также настройку систему. Он является выгодоприобретателем
    при подключении новых участников системы. Производитель ПО отвечает за введение в
    оборот расчетных токенов, обеспечение механизмов распределения расчетных
    токенов между участниками (не рассматривается в данной задаче).
    
    Все действия, происходящие от имени производителя ПО, выполняются через скрипт
    \texttt{setup.py}.
    
    \item \textbf{производитель тяговых аккумуляторных батарей} - оплачивает свою
    регистрацию в системе. Выпускает новые батареи и регистрирует их в системе.
    Первые 1000 батарей регистрируются за счет первоначальной оплаты, за регистрацию
    каждой следующей батареи производитель должен вносить дополнительную сумму. Сумма
    оплаченная за регистрацию производителя батарей и за регистрацию самих батарей
    перечисляется производителю программного обеспечения. После регистрации
    аккумуляторные батареи могут быть распределены производителем батарей между
    сервисными центрами и электромобилями.
    
    Все действия, происходящие от имени производителя батарей, выполняются через
    скрипт \texttt{vendor.py}.
    
    \item \textbf{тяговые аккумуляторные батарей} - объект реального мира, состоящий
    из элементов, аккумулирующих электрический заряд, электронной управляющей системы
    с постоянной памятью. В рамках данной задачи считается, что нельзя изменить
    физико-химические характеристики батареи без выведения из строя электронной
    управляющей системы. В самом простом случае управляющая система включает в себя
    подсистему подсчитывающую количество циклов заряда аккумуляторной батареи, аппаратного
    ключа защиты, которые хранит приватный ключ батареи, он генерируется при создании
    батареи и уникальный для каждого устройства,
    и содержит код для создания цифровой подписи по запросу от управляющей системы.
    Также батарея имеет специальный цифровой порт, через который можно получить
    так называемый статус батареи: количество циклов заряда, временную метку и
    соответствующие им цифровую подпись. За счет того, что временная метка
    изменяется от одного считывания к другому, цифровая подпись будет все время отличаться
    даже при одинаковом значении циклов заряда.
    
    В данном решении электронная управляющая система батареи будет эмулироваться 
    скриптом на языке \texttt{Python}.
    
    \item \textbf{сервисный центр по замене тяговых аккумуляторных батарей} - 
    регистрируется в системе (регистрация бесплатная), после чего получает право
    отвечать на запросы электромобилей для замены батарей. Подключается к батарее,
    установленной в электромобиле для получения информации о статусе батареи,
    находит подходящую заряженную тяговую батарею, 
    оформляет контракт на сделку по замене батарей. После замены батарей, сервисный
    центр получает от электромобиля компенсацию за свою работу в виде определенного
    количества расчетных токенов. Изначально получает батареи от производителя батарей.

    Все действия, происходящие от имени сервисного центра, выполняются через
    скрипт \texttt{scenter.py}.

    \item \textbf{электромобиль} - регистрируется в системе (регистрация бесплатная),
    после чего получает право быть участником в сделках по замене батарей. Получает информацию
    о контракте по замене батарей от сервисного центра. После ознакомления с условиями
    контракта соглашается с ними, переводя расчетные токены на счет контракта.
    После замены батарей, проверяет статус вновь установленной батареи и завершает
    контракт, что инициирует перевод расчетных токенов на счет сервисного центра.

    Все действия, происходящие от имени электромобиля, выполняются через
    скрипт \texttt{car.py}.
\end{itemize}

\putImg{16cm}{img/life_cycle_v1.png}{Диаграмма взаимодействия участников системы}
